---
title: "Disco Elysium как гипертекстовый роман"
date: 2021-10-15
tags: [games, philosophy]
draft: false
---

Заболел ковидлой. Два дня держалась температура. Прошла, но состояние - как будто заблокированы серотониновые рецепторы. Как будто радость и вдохновение не могут пробиться сквозь оцепление вирусного войска и прибываешь в непонятном состоянии то ли депрессии, то ли апатии. Любое подобное состояние (если ясно распознать его), можно использовать. Как? Например, чтобы пройти Disco Elysium. Ведь именно в таком состоянии окажешься на одной волне с главным героем. Который на протяжении всей игры занимался чем угодно, но только не радовался жизни. 

Что такое компьютерная игра - не такой уж и простой вопрос[^fn1]. Вообще, чтобы дать определение очевидным вещам приходится поломать голову (и всегда принять некие допущения). С Disco Elysium вообще всё сложно. Это явление можно обозначить как квест. Или визуальную новеллу. Игровое пространство представляет собой несколько экранов и много (действительно, очень много) текста. Читаешь, выбираешь варианты ответа, получаешь экспу, вкладываешь её в те или иные ветки навыков. От их прокачки зависят варианты диалогов, развитие сюжета. Какие-то ветки диалогов и действия напрямую зависят от прокачки навыка, в результате чего повышается вероятность их успешности (успех определяется бросками кубиков). Также путь прохождения зависит от первоначального билда - кем мы будем? Интеллектуалом? Или же субъектом, полагающимся на свои ощущения и способность видеть во всём театральную сцену? А может индивидом, предпочитающим общение с материальными предметами межчеловеческой коммуникации? Описание кажется сложным, но в процессе игры эти элементы представляются понятными и очевидными. 

Говоря о сюжете, сперва он кажется юмористическим: детектив, прибывший расследовать обстоятельства появления висящего на дереве за гостиницей трупа, ушёл в жестокий запой на несколько дней. Тем временем, труп оставался висящим на дереве за гостиницей. Менеджер гостиницы не выдержала происходящего и уволилась. А местный подросток, любитель говорить о себе в третьем лице и употреблять химические препараты, использовал труп в качестве мишени  для камнеметания. Болезненно придя в чувство, детектив сталкивается с действительностью в которой он не помнит ровным счётом ничего. Далее по ходу игры раскручиваются философские вопросы самоидентификации себя как личности, размышления о разумности государственного и политического устройства общества, попытка разобраться - "кто виноват, что делать и в чём моя вера". Как жить с собственным прошлым (тем более, если его не помнишь, а попытки вспомнить - весьма болезненны. Да и что, на самом деле, мы можем помнить)? Можно ли вообще сделать хоть что-нибудь (чтобы стало немного легче)? Кто должен нести ответственность за происходящее, если конкретного виноватого нет?

{{< figure src="dellysium1_l.jpg" alt="Hello Friend" position="center" style="border-radius: 8px;"   >}}

Disco Elysium - комедия. Ровно настолько же, насколько комедией является "Чайка" Чехова. В наши дни чтобы говорить о серьёзных вещах, нужны новые формы выражения. Ни кто не будет читать книгу неизвестного автора, посвященную философским и социальным вопросам (обычно, к тому же, изданную самим автором за свой счёт в количестве приблизительно в 500 экз). Но если облечь свои идеи в форму "игры" и разместить её в Steam, то её пройдут, разберут по косточкам и напишут рецензии. Какой тираж сейчас в среднем у книг? А сколько копий игр продаётся в Стиме? Несопоставимые величины. Лет пятнадцать назад я удивлялся - почему некоторые киноштампы в кино воспринимаются пошло, а в игре вызывают восторг. Что пространство игры делает с замыслом сценариста? Вопрос не изученных, однако очевидно, что пространство "игры" - особая форма художественного пространства. Если читая книгу мы полагаемся исключительно на силу собственного воображения, а смотря фильм - оказывается в визуальном плену, сконструированным фантазией режиссёра (который ограничен многими факторами - финансовыми, в том числе), то в игре мы получаем дополнительный вектор свободы. Где не можем нарисовать, вставим текст. Где текста недостаточно - будем опираться на визуальный ряд. Плюс подарим игроку свободу выбирать (даже если выбор иллюзорный. Можем ли мы говорить о свободе выбора в Uncharted? Нет. Однако ощущать себя причастным к сделанному героем выбору - сколько угодно). У любой "свободы" есть качество притягательности, даже если эта свободы мнимая (свобода лакать водку в подворотне, к примеру). 

В Disco Elysium герой как будто понимает, что произошедшее убийство - это не столько результат чьих-то преступных действий, столько следствие политического и социального напряжения, неоднозначности философских идей и их безуспешной конкуренции. Есть ли правильные и неправильные идеи? Или же меняется только их оценка на современном этапе? Но если идеи сами по себе всего лишь ментальные конструкции, то кто должен нести ответственность за смерть конкретного человека? Утром одного игрового дня, герою приходит идея, что должен существовать "комитет ответственности" - некая структура, которая должна брать на себя ответственность за происходящее в целом и предпринимать необходимые действия. Далее выясняется, что над Ривашолом (город, где происходят события), висит огромный дирижабль. Он принадлежит "цивилизации", которая несоизмеримо более продвинута в своём развитии. И естественно, что продвинутая цивилизация не может существовать без "комитет ответственности". Герой предпринимает попытку связаться с дирижаблем (сделав антенну из памятника короля-сифилитика) и успешно устанавливает контакт. Оператор предлагает оставить ему заявку, которая будет рассмотрена на ближайшем заседании комитета. Затем, выслушав доводы героя, настаивающего на неотложности своего вопроса, оператор приходит к выводу, что тот находится под влиянием наркотических веществ, благодарит за обращение и прекращает коммуникацию.

Как я понял, донести до "комитета ответственности" всю серьёзность положения невозможно вообще. Это прекрасная аллегория, которая вызвала у меня ассоциации с Верховным Судом. Допустим, получив негативный результат в суде первой, апелляционной и кассационной инстанции и будучи уверенным в несправедливости и неправильности решения, ты обращаешься в последнюю инстанцию - Верховый Суд. Ты смутно представляешь, что же он из себя представляет. Это некая структуру, далеко, в Столице, и там заседают **настоящие** судьи, которые всё знают и понимают. Которые видят ошибку в её самой сути. И ты тратишь массу сил и времени, чтобы написать жалобу в Верховный Суд. Однако вне зависимости от того, что ты напишешь, ответ будет кратким - "Спасибо за ваше обращение, однако мы считаем, что ваша жалоба не подлежит передаче для рассмотрения на заседании Верховного Суда". 

В итоге висящий на дереве труп - вообще малозначительная деталь. Да, мы ищем убийцу, но этот поиск меркнет на фоне более серьёзных вопросов, которые нужно решить (а может и не нужно, свобода же!). В конце-концов личность убитого (он наёмник-профессионал) привела к логичному финалу его жизни. В Steam есть рецензии, в которых высказывается недовольство развязкой, ответом на вопрос - "кто убийца?" Но на самом деле, итог очень органичный. Любое "загадочное" преступление имеет гораздо более очевидное разрешение, чем та конструкция, которую возводит ум. Всё всегда гораздо проще и вместе с тем сложнее одновременно. К любому событию приводит цепь причин, которые можно трактовать как случайные, но порой одно звено тесно связано с другим и увидеть картину в комплексе - самое важное.

Disco Elysium получилась слишком большой (прохождение занимает около 30 часов) и комплексной Акцентируя внимание на одном аспекте, неизбежно упускаешь другой. В итоге вопрос: "что же это, игра или визуальная новелла?" получает логичный ответ. Это гипертекстовый роман, в лучшем его проявлении, а "игровая" составляющая - не более чем обёртка, способ донесения гипертекста до гиперчитателя. 

Англоязычная Википедия определяет гипертекстовый роман следующим образом: *"Hypertext fiction is a genre of electronic literature, characterized by the use of hypertext links that provide a new context for non-linearity in literature and reader interaction. The reader typically chooses links to move from one node of text to the next, and in this fashion arranges a story from a deeper pool of potential stories. Its spirit can also be seen in interactive fiction".* Попадание в 100 из 100! Гепертекст означает нелинейность. Нелинейность развивает потенциал, заложенный в романе, сбивая ритм повествования. Идеально!

Но все попытки донести "идеи" авторов до игроков не были бы столь успешны, без уникальной атмосферы. Что такое вообще "атмосфера" в играх? Очередное понятие, которое интуитивно понятно, но не влезающее в рамки чёткого определения. 

{{< figure src="dellysium2_l.jpg" alt="Hello Friend" position="center" style="border-radius: 8px;"   >}}

Бывают такие сны, в которых снится определённое место. И просыпаясь, даже не вспоминая событийную цепочку сна, ты ощущаешь "вкус" того места, где они происходили. Те, кто читал Макса Фрая безусловно понимают, какое важное значение имеет приснившийся город в её творчестве (думаю, всё её творчество и выросло из сна с ощущением города. И это ощущение было столь сильным, что непременно должно было быть выражено в акте творчества). Так вот Ривашол - город-сон. Но не тот приятный сон, от которого не хочется просыпаться. Это вязкое место, наполненное смутными воспоминаниями ушедшего. Здесь есть море, но не то море, в котором купаются, а то, которое необъятное и непостижимое. Море, которое хранит воспоминания о жутких историях - военных действиях, утопленниках и прочем, и прочем. Море источник холодных ветров и наглых чаек. Надежды когда-нибудь уплыть насовсем к лучше жизни и осознания безнадежности сделать что-то подобное. 

Дизайнер и сценарист игры - эстонский писатель и музыкант Роберт Курвитц. Кто такой и откуда он взялся? Новый персонаж на ниве игростроя. Можно только позавидовать эрудиции, мастерскому владению словом (аглийским!) и художественному вкусу этого человека. Думаю, это не последняя его работа, но переплюнуть Disco Elysium будет очень сложно.

{{< youtube 9X0-W5erEXw>}}

Игра мало того, что оставляет целостное впечатление, ещё и обладает свойством фрактала. Когда отдельно взятый фрагмент можно разворачивать до бесконечности, извлекая из него аллюзии, аллегории и культурные отсылки. Как у Дэвида Линча! После выхода игры, студия открыла собственный магазин одежды Лондоне, куда попыталась перенести атмосферу игры и воплотить её в материальных вещах. Принять этот стиль непросто - это нечто постхипстерское и антиофисное. Пребывая в самоизоляции или работая на удалёнке, можно выглядеть так, как тебе хочется. Иметь дополнительную степень свободы идентификации себя. По крайней мере за пределами глазка вебкамеры.

И вот что интересно: Disco Elysium - это то, чего следовало ждать посреди кризиса игровой индустрии и дефицита видеокарт. Вышел совершенно бездуховный FarCry и недопеченный Cyberpunk по-прежнему пыжится повторить успех Ведьмака. Всё, что добились "эффективные менеджеры" - так это обозначили, что AAA-проекты не способны принести хоть что-нибудь свежее. Дорогие и технически проработанные проекты пытаются двигаться по рельсам, проложенным в начале нулевых. Но те требования, которые к ним предъявляют, слишком нереалистичны. Ещё год-другой дефицита и безыдейности, и проекты, по типу Disco Elysium станут основным столпом индустрии и актуальной формой художественного выражения любых, привлекательных для создателя, идей. 

Ну и музыкальная тема из игры. Шедеврально:

{{< youtube  id="_9-SgkvM8Mw" >}}

[^fn1]: Хорошая подборка статей на эту тему приведена в 25 томе журнала "Логос" - https://logosjournal.ru/home/archive/2015/386388/
